%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\enunciadoOUrespostasSection{Área no Plano} 
\setcounter{questao}{1}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Calcule a área de cada uma das regiões indicadas nas figuras abaixo:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{3}
  \eixoy{-1}{3}
  \path (0,-1) node[below]{(a)};
 \path (0.3,3) node[right]{$y=1/x$};
  \begin{scope} 	   
      \clip (0,0) -- (0,3) --plot[smooth] coordinates
	       {(0.3, 3) (1,1) (2,0.5) (3,0.3)} -- (3,0) -- (0,0) ;
       \fill[gray] (0,0) -- (2,2) -- (2,0.5) -- cycle;	   
  \end{scope} 
  \draw[very thick]  plot[smooth] coordinates
           {(0.3, 3) (1,1) (2,0.5) (3,0.3)}  ;
  \draw[dotted] (1,0) -- (1,1); 
  \draw[dotted] (2,0) -- (2,0.5); 
  \ptosEIXOx{1,2};
  
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{3}
  \eixoy{-1}{3}
  \path (0,-1) node[below]{(b)};
 \path (0.3,3) node[right]{$y=4/x$};
  \begin{scope} 	   
      \clip (0,0) -- (0,3) --plot[smooth] coordinates
	       {(0.3, 3) (0.5, 2) (1,1) (2,0.5) (3,0.3)} -- (3,0) -- (0,0) ;
       \fill[gray] (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- cycle;	   
  \end{scope} 
  \draw[very thick]  plot[smooth] coordinates
           {(0.3, 3) (0.5, 2) (1,1) (2,0.5) (3,0.3)}  ;
  \draw[dotted] (2,0) -- (2,0.5); 
  \draw[dotted] (0,2) -- (0.5,2); 
  \ptosEIXOx{2/4};
  \ptosEIXOy{2/4};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1, >=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{3.2}
  \eixoy{-1}{3.2}
  \path (0,-1) node[below]{(c)};
 \path (0.3,3) node[right]{$y=e^x$};
 \path (2.7,1) node[right]{$y=\log x$};
  \fill[gray] (0,0) --plot[smooth] coordinates
	       {(0,1) (0.5, 1.3) (1,2.7)} 
	       -- (2.7,2.7)   -- (2.7,1)
	       --plot[smooth] coordinates
	       {(2.7, 1) (1.7,0.8) (1,0)}
	       -- (1,0) 
	       -- cycle;
	       
  \draw[very thick]  plot[smooth] coordinates
	       {(0,1) (0.5, 1.3) (1,2.7)} ;
  \draw[very thick]  plot[smooth] coordinates
	       {(2.7, 1) (1.7,0.8) (1,0)};
  \ptosEIXOx{1,2.7/e};
  \ptosEIXOy{1,2.7/e};
  \draw[dotted] (0, 2.7) -- (1,2.7);
  \draw[dotted] (2.7,0) -- (2.7,1);

\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) A equação da reta que passa na origem e em $(1,1)$ é $y=x$. 
A que passa em $(2, 1/2)$ é $y=x/4$. Assim a área é igual a
\[
  \int_0^1 (x-x/4)\, dx + \int_1^2 (1/x - x/4)\, dx = \log 2.
\]

(b) O gráfico da função $y=4$ intersepta $y=4/x$ em $(1,4)$. 
Assim a área é igual a
\[
   \int_0^1 4\, dx + \int_1^4 (4/x) \, dx = 4(1+2\log 2).
\]
(c)
A área é igual a
\[
   \int_0^1 e^x + \int_1^e (e-\log x)\, dx = e^2 -2.
\]
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Calcule a área da região limitada pelas curvas:

(a) $y=x^3$, \quad $y=x+6$ e  $2y+x=0$;
\qquad
(b) $2y^2=x+4$ e  $x=y^2$;

(c) $y=1/x$, \quad $y=\sqrt{x}$ e $y=2$;
\qquad
(d) $y=1+\sen x$  e  $y=\cos(2x)$ para $x\in[0,\pi]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Note que a única raiz real de $x^3=x+6$ é $x=2$.
A interseção de $y=x+6$ e $2y+2x=0$ é  em $(-4,2)$.
Assim a área é igual a:
\[
  \int_{-4}^0 (x+6 +x/2)\, dx + \int_0^2 (x+6 -x^3)\, dx= 
    12 + 10=22.
\]

(b) A interseção das curvas ocorre quando $2y^2-4 =y^2$, ou seja,
com $y=\pm 2$. Assim a área é igual a 
\[
   \int_{-2}^2 (y^2 - (2y^2-4))\, dy = \dfrac{32}{3}.
\]

(c) A interseção de $\sqrt{x}$ e $1/x$ é em $x=1$. A interseção de
$y=2$ com $1/x$ é em $x=1/2$ 	e de $y=2$ com $\sqrt{x}$ em $x=4$.
Assim a área é igual a:
\begin{multline*} 
  \int_{1/2}^1 (2-1/x)\, dx + 
  \int_1^4 (2-\sqrt{x})\, dx =\\
  =1-\log 2 + \dfrac{4}{3}=
  \dfrac{7}{3} -\log 2. 
\end{multline*} 

(d) $\dint_0^\pi (1+\sen x - \cos (2x))\, dx = \pi +2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine a área da região (infinita) delimitada pelos gráficos de:

(a) $y=xe^{-x}$ e a reta $y=0$;
\qquad
(b) $y=x^2e^{-x}$ e a reta $y=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Nos dois casos será necessário a integração por partes.

(a) $\dint xe^{-x}\,dx= (-x-1)e^{-x}$. Calculando a integral em
$[0,\ +\infty)$ obtemos 1.

(b) $\dint x^2e^{-x}\,dx=(-x^2 -2x-2)e^{-x}$. 
$[0,\ +\infty)$ obtemos 2.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine a área à direita de $x=3$ e entre a curva
$y=\dfrac{1}{x^2-1}$ e o eixo $x$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Necessário frações parciais para se calcular a integral 
ou então escrever
$\dfrac{1}{x^2-1}= \dfrac{1}{2(x-1)} - \dfrac{1}{2(x+1)}$.
A área será $\dint_3^{+\infty} \dfrac{dx}{x^2-1}= 
\dfrac{\log 4}{2}- \dfrac{\log 2}{2}=
\dfrac{\log 2}{2}$ ($\log 4=\log (2^2)=2\log 2$!). 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


